# TP1 : (re)Familiaration avec un système GNU/Linux

## 0. Préparation de la machine

### A/ Setup de deux machines Rocky Linux configurées de façon basique.
<br>

* **un accès internet (via la carte NAT)**

```
[alexis@node1 ~]$ ping google.com
PING google.com (216.58.214.174) 56(84) bytes of data.
64 bytes from par10s42-in-f14.1e100.net (216.58.214.174): icmp_seq=1 ttl=248 time=21.4 ms
64 bytes from mad01s26-in-f174.1e100.net (216.58.214.174): icmp_seq=2 ttl=248 time=26.6 ms

--- google.com ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 21.383/23.986/26.590/2.603 ms
```
<br>

* **un accès à un réseau local (les deux machines peuvent se ping) (via la carte Host-Only)**

```
[alexis@node1 ~]$ ping 10.101.1.12
PING 10.101.1.12 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.840 ms

--- 10.101.1.12 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.840/0.840/0.840/0.000 ms
```

```
[alexis@node2 ~]$ ping 10.101.1.11
PING 10.101.1.11 (10.101.1.11) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.101.1.11: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.608 ms
^C
--- 10.101.1.11 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.608/0.608/0.608/0.000 ms
```
<br>

* **les machines doivent avoir un nom**

*Machine 1* : node1.tp1.b2
```
[alexis@node1 ~]$ sudo nano /etc/hostname
```
```
[alexis@node1 ~]$ sudo cat /etc/hostname 
node1.tp1.b2
```
<br>

*Machine 2* : node1.tp1.b2
```
[alexis@node1 ~]$ sudo nano /etc/hostname
```
```
[alexis@node1 ~]$ sudo cat /etc/hostname 
node2.tp1.b2
```
<br>

* **utiliser 1.1.1.1 comme serveur DNS**

*Machine 1* : node1.tp1.b2

```
[alexis@node1 ~]$ sudo nano /etc/resolv.conf
```
```
[alexis@node1 ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search tp1.b2
nameserver 1.1.1.1
```
```
[alexis@node1 ~]$ dig ynov.com
```
```
[alexis@node1 ~]$ dig ynov.com | grep -i ynov.com. -B 1
;; QUESTION SECTION:
;ynov.com.                      IN      A
--
;; ANSWER SECTION:
ynov.com.               300     IN      A       104.26.11.233
ynov.com.               300     IN      A       104.26.10.233
ynov.com.               300     IN      A       172.67.74.226
```
```
[alexis@node1 ~]$ dig ynov.com | grep -i SERVER -B 1
;; Query time: 35 msec
;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
```
<br>

*Machine 2* : node1.tp1.b2
```
[alexis@node2 ~]$ sudo nano /etc/resolv.conf
```
```
[alexis@node2 ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search tp1.b2
nameserver 1.1.1.1
```
```
[alexis@node2 ~]$ dig ynov.com
```
```
[alexis@node2 ~]$ dig ynov.com | grep -i ynov.com. -B 1
;; QUESTION SECTION:
;ynov.com.                      IN      A
--
;; ANSWER SECTION:
ynov.com.               178     IN      A       104.26.10.233
ynov.com.               178     IN      A       172.67.74.226
ynov.com.               178     IN      A       104.26.11.233
```
```
[alexis@node2 ~]$  dig ynov.com | grep -i SERVER -B 1
;; Query time: 29 msec
;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
```
<br>

* **les machines doivent pouvoir se joindre par leurs noms respectifs**

*Machine 1* : node1.tp1.b2
```
[alexis@node1 ~]$ sudo cat /etc/hosts
127.0.0.1   localhost localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
::1         localhost localhost.localdomain localhost6 localhost6.localdomain6
10.101.1.11 node1.tp1.b2 localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
10.101.1.12 node2.tp1.b2 localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
```
```
[alexis@node1 ~]$ ping node2.tp1.b2
PING node2.tp1.b2 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.619 ms
64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.525 ms

--- node2.tp1.b2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.525/0.572/0.619/0.047 ms
```
<br>

*Machine 2* : node1.tp1.b2
```
[alexis@node2 ~]$ sudo cat /etc/hosts
127.0.0.1   localhost localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
::1         localhost localhost.localdomain localhost6 localhost6.localdomain6
10.101.1.11 node1.tp1.b2 localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
10.101.1.12 node2.tp1.b2 localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
```
```
[alexis@node2 ~]$ ping node1.tp1.b2
PING node1.tp1.b2 (10.101.1.11) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node1.tp1.b2 (10.101.1.11): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.719 ms

--- node1.tp1.b2 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.719/0.719/0.719/0.000 ms
```
<br>

## I. Utilisateurs

On va ajouter un utilisateur qui sera dédié à l'administration de la machine

*Machine 1* : node1.tp1.b2

On va préciser des options sur la commande d'ajout pour que le répertoire home de l'utilisateur soit précisé explicitement, et se trouve dans ```/home``` le shell de l'utilisateur soit ```/bin/bash```.

```
[alexis@node1 ~]$ sudo useradd alexis -m -s /bin/sh -u 2000
```

La commande ci dessous prouve qu'on a correctement créé cet utilisateur et aussi qu'il a le bon shell et le bon homedir.

```
[alexis@node1 ~]$ eval echo ~$alexis
/home/alexis
```
```
[jalexis@node1 ~]$ sudo cat /etc/passwd | grep -i alexis
alexis:x:2000:2000::/home/alexis:/bin/sh
```
<br>

*Machine 2* : node1.tp1.b2

On va préciser des options sur la commande d'ajout pour que le répertoire home de l'utilisateur soit précisé explicitement, et se trouve dans ```/home``` le shell de l'utilisateur ```/bin/bash```.

```
[jalexis@node2 ~]$ sudo useradd alexis -m -s /bin/sh -u 2000
```

La commande ci dessous prouve qu'on a correctement créé cet utilisateur

```
[alexis@node2 ~]$ eval echo ~$alexis
/home/alexis
```
```
[alexis@node2 ~]$ sudo cat /etc/passwd | grep -i alexis
alexis:x:2000:2000::/home/alexis:/bin/sh
```
<br>

On va Créer un nouveau groupe admins qui contiendra les utilisateurs de la machine ayant accès aux droits de root .

*Machine 1* : node1.tp1.b2

```
[alexis@node1 ~]$ sudo groupadd admins
```
<br>

*Machine 2* : node2.tp1.b2

```
[alexis@node2 ~]$ sudo groupadd admins
```
<br>

on va lui donner l'accéder aux droits ```root```.

*Machine 1* : node1.tp1.b2

```
[alexis@node1 ~]$ sudo cat /etc/sudoers | grep -i admins
# User_Alias ADMINS = jsmith, mikem
%admins ALL=(ALL)       ALL
```
<br>

*Machine 2* : node2.tp1.b2

```
[alexis@node2 ~]$ sudo cat /etc/sudoers | grep -i admins
# User_Alias ADMINS = jsmith, mikem
%admins ALL=(ALL)       ALL
```
<br>

On va ajouter notre utilisateur à ce groupe admins.

*Machine 1* : node1.tp1.b2
```
[alexis@node1 ~]$ sudo usermod -aG admins alexis
```
```
[alexis@node1 ~]$ sudo -l
Matching Defaults entries for alexis on node1:
    !visiblepw, always_set_home, match_group_by_gid,
    always_query_group_plugin, env_reset, env_keep="COLORS DISPLAY HOSTNAME
    HISTSIZE KDEDIR LS_COLORS", env_keep+="MAIL PS1 PS2 QTDIR USERNAME LANG
    LC_ADDRESS LC_CTYPE", env_keep+="LC_COLLATE LC_IDENTIFICATION
    LC_MEASUREMENT LC_MESSAGES", env_keep+="LC_MONETARY LC_NAME LC_NUMERIC
    LC_PAPER LC_TELEPHONE", env_keep+="LC_TIME LC_ALL LANGUAGE LINGUAS
    _XKB_CHARSET XAUTHORITY", secure_path=/sbin\:/bin\:/usr/sbin\:/usr/bin

User alexis may run the following commands on node1:
    (ALL) ALL
```
<br>

*Machine 2* : node2.tp1.b2
```
[alexis@node2 ~]$ sudo usermod -aG admins alexis
```
```
[alexis@node2 ~]$ sudo -l
Matching Defaults entries for alexis on node1:
    !visiblepw, always_set_home, match_group_by_gid,
    always_query_group_plugin, env_reset, env_keep="COLORS DISPLAY HOSTNAME
    HISTSIZE KDEDIR LS_COLORS", env_keep+="MAIL PS1 PS2 QTDIR USERNAME LANG
    LC_ADDRESS LC_CTYPE", env_keep+="LC_COLLATE LC_IDENTIFICATION
    LC_MEASUREMENT LC_MESSAGES", env_keep+="LC_MONETARY LC_NAME LC_NUMERIC
    LC_PAPER LC_TELEPHONE", env_keep+="LC_TIME LC_ALL LANGUAGE LINGUAS
    _XKB_CHARSET XAUTHORITY", secure_path=/sbin\:/bin\:/usr/sbin\:/usr/bin

User alexis may run the following commands on node2:
    (ALL) ALL
```
<br>

## 2. SSH

Afin de se connecter à la machine de façon plus sécurisée, on va configurer un échange de clés SSH lorsque l'on se connecte à la machine.

*Machine 1* : node1.tp1.b2
```
[alexis@node1 ~]$ sudo mkdir /home/alexis/.ssh/
[alexis@node1 ~]$ sudo vim /home/alexis/.ssh/authorized_keys
[alexis@node1 ~]$ sudo cat /home/alexis/.ssh/authorized_keys
[sudo] password for alexis:
ssh-rsa AAAAB3NzaC1yc2EAAAADAQABAAACAQDK9QBRL1lNYXOm7zCQd/ZDG5d4W2O9M6dT49Ut2GcsNLEYZCnTOIsdMnBBiBr8sxzPRbRceXx1aX5vy/DqyBoMjW7oa/gRTzjRhUB11mTORbijE96UfGBUYJMfEesGjT0W+E9lIzyYPip1sVQbEIPkHhBxaDpc6V4/+UYNtZM1G3n14OmdJ53IlAO+OAln1Tyb7pgK/4Ij8kwwCGSfLUY96/4oI3GyDsZmnSj3tpdJsQ1EuL7oVRHvzbsQ9jpIbWRG0js0DveAHMvrvR8MH0cyixKAhfOkj0RKxijEcZXfWWk/7hj+ArXIa3S3G4TzFJqgkLyZtYXrSxf/47m9Ej9xUU/TDXsiHxkvZvyctVWaMgdcQmKRbMzezeo1sy6wOU8/BwBpjv8ypN3RYhLwKG1iYUzIE9ITDk1NLnYH+pwu73DrWhra+EETd9a9EP33gumGzWZOK8k1tRfeiErGEARam9AxbK/+QZVjIwyj9s+YwhDKm/IKCPliC/nKTyVG2827Y2n0WuxHqnT6rFpECkerpHKjCA7gWqD9rdu6bPjGkB4DKHfAZf/yT0+K4sbsjP/msK79869atsKWPRT6C9i9JUiDNpX5vnUZgGBbvlrkeVTLe0l0xIr4PslDtUGvG/9fa+RaJFeT9T4a1fMpsoYITXJDB7xzi9y86BntnoSW/w== bravo@Asus-alexis
```
<br>

*Machine 2* : node2.tp1.b2

```
[alexis@node2 ~]$ sudo mkdir /home/alexis/.ssh/
[alexis@node2 ~]$ sudo vim /home/alexis/.ssh/authorized_keys
[alexis@node2 ~]$ sudo cat /home/alexis/.ssh/authorized_keys
[sudo] password for alexis:
ssh-rsa AAAAB3NzaC1yc2EAAAADAQABAAACAQDK9QBRL1lNYXOm7zCQd/ZDG5d4W2O9M6dT49Ut2GcsNLEYZCnTOIsdMnBBiBr8sxzPRbRceXx1aX5vy/DqyBoMjW7oa/gRTzjRhUB11mTORbijE96UfGBUYJMfEesGjT0W+E9lIzyYPip1sVQbEIPkHhBxaDpc6V4/+UYNtZM1G3n14OmdJ53IlAO+OAln1Tyb7pgK/4Ij8kwwCGSfLUY96/4oI3GyDsZmnSj3tpdJsQ1EuL7oVRHvzbsQ9jpIbWRG0js0DveAHMvrvR8MH0cyixKAhfOkj0RKxijEcZXfWWk/7hj+ArXIa3S3G4TzFJqgkLyZtYXrSxf/47m9Ej9xUU/TDXsiHxkvZvyctVWaMgdcQmKRbMzezeo1sy6wOU8/BwBpjv8ypN3RYhLwKG1iYUzIE9ITDk1NLnYH+pwu73DrWhra+EETd9a9EP33gumGzWZOK8k1tRfeiErGEARam9AxbK/+QZVjIwyj9s+YwhDKm/IKCPliC/nKTyVG2827Y2n0WuxHqnT6rFpECkerpHKjCA7gWqD9rdu6bPjGkB4DKHfAZf/yT0+K4sbsjP/msK79869atsKWPRT6C9i9JUiDNpX5vnUZgGBbvlrkeVTLe0l0xIr4PslDtUGvG/9fa+RaJFeT9T4a1fMpsoYITXJDB7xzi9y86BntnoSW/w== bravo@Asus-alexis
```
On vas assurez que la connexion SSH est fonctionnelle, sans avoir besoin de mot de passe.

*Machine 1* : node1.tp1.b2
```
[alexis@node1 ~]$ exit
logout
Connection to 10.101.1.11 closed.
PS C:\Users\bravo> ssh alealexis@10.101.1.11
Last login: Mon Nov 14 19:53:30 2022 from 10.101.1.1

```
<br>

*Machine 2* : node2.tp1.b2

```
[alexis@node2 ~]$ exit
logout
Connection to 10.101.1.12 closed.
PS C:\Users\bravo> ssh alexis@10.101.1.12
Last login: Mon Nov 14 19:53:30 2022 from 10.101.1.1
```

## II. Partitionnement

### 1. Préparation de la VM

Uniquement sur node1.tp1.b2, on va ajouter de deux disques durs à la machine virtuelle, de 3Go chacun.

```
sdb           8:16   0    3G  0 disk
sdc           8:32   0    3G  0 disk
```

### 2. Partitionnement

Uniquement sur node1.tp1.b2, on va utiliser ```LVM``` pour : 

* **agréger les deux disques en un seul volume group**
```
[alexis@node1 ~]$ sudo vgcreate objet /dev/sdb
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
  Volume group "objet" successfully created
[alexis@node1 ~]$ sudo vgextend objet sdc
  No device found for sdc.
[alexis@node1 ~]$ sudo vgextend objet /dev/sdc
  Physical volume "/dev/sdc" successfully created.
  Volume group "objet" successfully extended

```

* **créer 3 logical volumes de 1 Go chacun**
```
[alexis@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G objet -n numero1
  Logical volume "numero1" created.
[alexis@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G objet -n numero2
  Logical volume "numero2" created.
[alexis@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G objet -n numero3
  Logical volume "numero3" created.

```

* **formater ces partitions en ext4**
```
[alexis@node1 ~]$ mkfs -t ext4 /dev/objet/numero1
mke2fs 1.46.5 (30-Dec-2021)
mkfs.ext4: Permission denied while trying to determine filesystem size
[alexis@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/objet/numero1
mke2fs 1.46.5 (30-Dec-2021)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: af302cbf-624a-4c12-b81a-cc5b1adb6c9a
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[alexis@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/objet/numero2
mke2fs 1.46.5 (30-Dec-2021)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: 433afd66-f37c-4802-881e-d0d9e6b74b53
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[alexis@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/objet/numero3
mke2fs 1.46.5 (30-Dec-2021)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: a7ec9e8c-a67d-4537-8727-4f406d19f071
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
 
```

* **monter ces partitions pour qu'elles soient accessibles aux points de montage /mnt/part1, /mnt/part2 et /mnt/part3.**
```
[alexis@node1 ~]$ sudo mount /dev/objet/numero1 /mnt/part1
[alexis@node1 ~]$ sudo mount /dev/objet/numero2 /mnt/part2
[alexis@node1 ~]$ sudo mount /dev/objet/numero3 /mnt/part3
```

Grâce au fichier /etc/fstab, on va faire en sorte que cette partition soit montée automatiquement au démarrage du système.
```
[alexis@node1 /]$ sudo cat /etc/fstab

#
# /etc/fstab
# Created by anaconda on Fri Sep 30 08:26:21 2022
#
# Accessible filesystems, by reference, are maintained under '/dev/disk/'.
# See man pages fstab(5), findfs(8), mount(8) and/or blkid(8) for more info.
#
# After editing this file, run 'systemctl daemon-reload' to update systemd
# units generated from this file.
#
/dev/mapper/rl-root     /                       xfs     defaults        0 0
UUID=c8f0e003-dc4d-4de9-9995-e747cd87e743 /boot                   xfs     defaults        0 0
/dev/mapper/rl-swap     none                    swap    defaults        0 0
/dev/objet/numero1 /mnt/part1 ext4 defaults 0 0
/dev/objet/numero2 /mnt/part2 ext4 defaults 0 0
/dev/objet
/numero3 /mnt/part3 ext4 defaults 0 0
```
